%forelesning19B
\section{Grunnleggende proposisjoner om Legendresymbolet} \label{DelGrunnleggendeProposisjonerOmLegendresymbolet} 

\begin{merknad} I denne delen av kapittelet kommer til å bevise en rekke proposisjoner som gir oss muligheten til å regne ut Legendresymboler, og dermed å sjekke om kvadratiske kongruenser har eller ikke har løsninger.  \end{merknad}

\begin{prpn} \label{ProposisjonLegendresymbolet1} La $p$ være et primtall slik at $p > 2$. Da er $\lgdsym{1,p} = 1$. \end{prpn} 

\begin{proof} Siden $x=1$ er en løsning til kongruensen \[ x^{2} \equiv 1 \pmod{p}, \]  er $1$ e kvadratisk rest modulo $p$. Dermed er $\lgdsym{1,p} = 1$. \end{proof} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} La $p$ være et primtall slik at $p > 2$. La $a$ og $b$ være heltall slik at \[ a \equiv b \pmod{p}. \] Da er $\lgdsym{a,p} = \lgdsym{b,p}$.    \end{prpn} 

\begin{proof} La $x$ være et heltall. Dersom \[ a \equiv b \pmod{p}, \] er \[ a \equiv 0 \pmod{p} \] hvis ogh bare hvis \[ b \equiv 0 \pmod{p}. \] Derfor er $\lgdsym{a,p} = 0$ om og bare om $\lgdsym{b,p} = 0$. Anta at det ikke er sant at $\lgdsym{a,p} = 0$. Vi har: \[ x^{2} \equiv a \pmod{p} \] om og bare om \[ x^{2} \equiv b \pmod{p}. \] Dermed er $a$ en kvadratisk rest modulo $p$ om og bare om $b$ er en kvadratisk rest modulo $p$. Således er $\lgdsym{a,p} = 1$ om og bare om $\lgdsym{b,p} = 1$, og er $\lgdsym{a,p} = -1$ om og bare om $\lgdsym{b,p} = 1$. \end{proof} 

\begin{eks} Vi har: \[ 10 \equiv 3 \pmod{7}. \] Ut ifra Eksempel \ref{EksempelLegendresymboleneModulo7}, er $\lgdsym{3,7} = -1$. Da fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at $\lgdsym{10,7} = -1$. Dermed er $10$ ikke en kvadratisk rest modulo $7$. \end{eks} 

\begin{eks} Vi har: \[ -6 \equiv 5 \pmod{11}. \] Ut ifra Eksempel \ref{EksempelLegendresymboleneModulo11}, er $\lgdsym{5,11} = 1$. Da fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at $\lgdsym{-6,11} = 1$. Dermed er $-6$ en kvadratisk rest modulo $11$. \end{eks} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonLegendresymboletTilHeltallIKvadrat} La $p$ være et primtall slik at $p > 2$. La $a$ være et heltall slik at det ikke er sant at \[ a \equiv 0 \pmod{p}. \] Da er $\lgdsym{a^{2},p} = 1$.  \end{prpn} 

\begin{proof} Siden $x=a$ er en løsning til kongruensen \[ x^{2} \equiv a^{2} \pmod{p}, \] er $a^{2}$ en kvadratisk rest modulo $p$. Dermed er $\lgdsym{a^{2},p} = 1$.  

\end{proof}

\begin{eks} Siden $5^{2} = 25$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at $\lgdsym{25,17} = 1$. Siden \[ 25 \equiv 8 \pmod{17}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at $\lgdsym{8,17} = 1$. Dermed er $8$ en kvadratisk rest modulo $17$. \end{eks} 

\begin{eks} Siden $7^{2} = 49$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at $\lgdsym{49,31} = 1$. Siden \[ 49 \equiv 18 \pmod{31}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at $\lgdsym{18,31} = 1$. Dermed er $18$ en kvadratisk rest modulo $31$. \end{eks} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonLegendresymboletEulersKriterium} La $p$ være et primtall slik at $p > 2$. La $a$ være et heltall slik at det ikke er sant at \[ a \equiv 0 \pmod{p}. \] Da er \[ \lgdsym{a,p} \equiv a^{\frac{p-1}{2}} \pmod{p}. \] \end{prpn}

\begin{proof} Anta først at $a$ er en kvadratisk rest modulo $p$. Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Da er $\lgdsym{a,p}=1$.

\item[(2)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonEulersKriterium} er da\[ a^{\frac{p-1}{2}} \equiv 1 \pmod{p}, \] altså \[ 1 \equiv a^{\frac{p-1}{2}} \pmod{p}. \]       

\end{itemize}  %
%
Det følger fra (1) og (2) at \[ \lgdsym{a,p} \equiv a^{\frac{p-1}{2}} \pmod{p}. \]

Anta nå at $a$ ikke er en kvadratisk rest modulo $p$. Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize} 

\item[(1)] Da er $\lgdsym{a,p} = -1$.

\item[(2)] Ut ifra Korollar \ref{KorollarEulersKriterium} er da \[ a^{\frac{p-1}{2}} \equiv -1 \pmod{p}, \] altså \[ -1 \equiv a^{\frac{p-1}{2}} \pmod{p}. \]  
        
\end{itemize} %
%
Det følger fra (1) og (2) at \[ \lgdsym{a,p} \equiv  a^{\frac{p-1}{2}} \pmod{p}. \]  

\end{proof}

\begin{eks} Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletEulersKriterium} fastslår at \[ \lgdsym{5,7} \equiv 5^{\frac{7-1}{2}} \pmod{7}, \] altså at \[ \lgdsym{5,7} \equiv 5^{3} \pmod{7}. \] Vi har: \[ 5^{3} \equiv 5^{2} \cdot 5 \equiv 4 \cdot 5 = 20 \equiv -1 \pmod{7}. \] Ut ifra Eksempel \ref{EksempelLegendresymboleneModulo5} er det riktignok sant at $\lgdsym{5,7} = -1$.  \end{eks}

\begin{eks} Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletEulersKriterium} fastslår at \[ \lgdsym{14,11} \equiv 14^{\frac{11-1}{2}} \pmod{11}, \] altså at \[ \lgdsym{14,11} \equiv 14^{5} \pmod{11}. \] Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi har: \[ 14^{5} \equiv 3^{5} = 3^{3} \cdot 3^{2} = 27 \cdot 9 \equiv 5 \cdot 9 = 45 \equiv 1 \pmod{11}. \] 

\item[(2)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} er $\lgdsym{14,11} = \lgdsym{3,11}$. Ut ifra Eksempel \ref{EksempelLegendresymboleneModulo11} er $\lgdsym{3,11} = 1$.  

\end{itemize} %
%
Dermed er det riktignok sant at \[ \lgdsym{14,11} \equiv 14^{5} \pmod{11}. \] 

\end{eks}

\begin{merknad} La $p$ være et primtall slik at $p > 2$. La $a$ være et heltall. Legendresymbolet $\lgdsym{a,p}$ noterer om $a$ er eller ikke er en kvadratisk rest modulo $p$. Hvorfor valgte vi $1$ og $-1$ for å gjøre dette, og ikke et hvilket som helst annet par heltall? 

Svaret er: fordi dette er det eneste valget slik at Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletEulersKriterium} er sann! Proposisjon \ref{ProposisjonEulersKriterium} er dyp og viktig, og Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletEulersKriterium} gir oss muligheten til å benytte oss av Proposisjon \ref{ProposisjonEulersKriterium} når vi manipulerer Legendresymboler. Vi kommer til snart til å se at dette er svært nyttig i praksis. I tillegg er det uunnværlig fra et teoretisk synspunkt for å kunne gi et bevis for Teorem \ref{TeoremKvadratiskGjensidighet}, og for å kunne gi et bevis for følgende to proposisjoner, som vi kommer til å benytte oss hele tida når vi regner ut Legendresymboler.   \end{merknad}

\begin{prpn} \label{ProposisjonLegendresymboletTilEtProduktErProduktetAvLegendresymbolene} La $p$ være et primtall slik at $p > 2$. La $a$ og $b$ være heltall. Da er \[ \lgdsym{ab,p} = \lgdsym{a,p} \cdot \lgdsym{b,p}. \]   \end{prpn} 

\begin{proof} Anta først at \[ a \equiv 0 \pmod{p}. \] Da er \[ \lgdsym{ab,p} = \lgdsym{0 \cdot b,p} = \lgdsym{0,p} = 0. \] I tillegg er \[ \lgdsym{a,p} \cdot \lgdsym{b,p} = \lgdsym{0,p} \cdot \lgdsym{b,p} = 0 \cdot \lgdsym{b,p} = 0. \] Dermed er \[ \lgdsym{ab,p} = \lgdsym{a,p} \cdot \lgdsym{b,p}. \] 

Et lignende argument viser at, dersom \[ b \equiv 0 \pmod{p}, \] er både $\lgdsym{ab,p}$ og $\lgdsym{a,p} \cdot \lgdsym{b,p}$ like $0$, og derfor er \[ \lgdsym{ab,p} = \lgdsym{a,p} \cdot \lgdsym{b,p}. \]

Anta nå at det ikke er sant at \[ a \equiv 0 \pmod{p}, \] og at det ikke er sant at \[ b \equiv 0 \pmod{p}. \] Vi gjør følgende observasjoner. %
% 
\begin{itemize}

\item[(1)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletEulersKriterium} er \[ \lgdsym{a,p} \equiv a^{\frac{p-1}{2}} \pmod{p}. \] 

\item[(2)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletEulersKriterium} er \[ \lgdsym{b,p} \equiv b^{\frac{p-1}{2}} \pmod{p}. \] 

\item[(3)] Det følger fra (1) og (2) at \[ \lgdsym{a,p} \cdot \lgdsym{b,p} \equiv a^{\frac{p-1}{2}} \cdot b^{\frac{p-1}{2}} \pmod{p}. \]  Siden \[ a^{\frac{p-1}{2}} \cdot b^{\frac{p-1}{2}} = (ab)^{\frac{p-1}{2}}, \] er dermed \[ \lgdsym{a,p} \cdot \lgdsym{b,p} \equiv (ab)^{\frac{p-1}{2}} \pmod{p}, \] altså \[ (ab)^{\frac{p-1}{2}} \equiv \lgdsym{a,p} \cdot \lgdsym{b,p}  \pmod{p}. \]    

\item[(4)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletEulersKriterium} er \[ \lgdsym{ab,p} \equiv (ab)^{\frac{p-1}{2}} \pmod{p}. \] 

\end{itemize} %
%
Det følger fra (3) og (4) at \[ \lgdsym{ab,p} \equiv \lgdsym{a,p} \cdot \lgdsym{b,p} \pmod{p}. \] Siden $\lgdsym{a,p}$ er likt $1$ eller $-1$, og $\lgdsym{a,p} \cdot \lgdsym{b,p}$ er likt $1$ eller $-1$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonPlussEllerMinus1KongFoererTilLike} at $\lgdsym{ab,p} = \lgdsym{a,p} \cdot \lgdsym{b,p}$.  

\end{proof} 

\begin{eks} Ut ifra Eksempel \ref{EksempelLegendresymboleneModulo5} er $\lgdsym{3,5} = -1$ og $\lgdsym{4,5}=1$. Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilEtProduktErProduktetAvLegendresymbolene} fastslår at \[ \lgdsym{3 \dot 4,5} = \lgdsym{3,5} \cdot \lgdsym{4,5} = (-1) \cdot 1 = -1, \] altså at $\lgdsym{12,5} = -1$. Dette er riktignok sant: ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} er $\lgdsym{12,5} = \lgdsym{2,5}$, og ut ifra Eksempel \ref{EksempelLegendresymboleneModulo5} er $\lgdsym{2,5}=-1$. \end{eks}

\begin{eks} Ut ifra Eksempel \ref{EksempelLegendresymboleneModulo11} er $\lgdsym{2,11} = -1$ og $\lgdsym{7,11}=-1$. Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilEtProduktErProduktetAvLegendresymbolene} fastslår at \[ \lgdsym{2 \dot 7,11} = \lgdsym{2,11} \cdot \lgdsym{7,11} = (-1) \cdot (-1) = 1, \] altså at $\lgdsym{114,11} = 1$. Dette er riktignok sant: ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} er $\lgdsym{14,11} = \lgdsym{3,11}$, og ut ifra Eksempel \ref{EksempelLegendresymboleneModulo11} er $\lgdsym{3,11}= 1$. \end{eks}

\begin{prpn} \label{ProposisjonLegendresymboletTilMinus1} La $p$ være et primtall slik at $p > 2$. Da er \[ \lgdsym{-1,p} = (-1)^{\frac{p-1}{2}}. \]   \end{prpn} 

\begin{proof} Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletEulersKriterium} er \[ \lgdsym{-1,p} \equiv (-1)^{\frac{p-1}{2}} \pmod{p}. \] Siden $\lgdsym{-1,p}$ er likt enten $1$ eller $-1$, og $(-1)^{\frac{p-1}{2}}$ er likt enten $1$ eller $-1$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonPlussEllerMinus1KongFoererTilLike} at \[ \lgdsym{-1,p} = (-1)^{\frac{p-1}{2}}. \]    \end{proof}

\begin{eks} Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilMinus1} fastslår at \[ \lgdsym{-1,5} = (-1)^{\frac{5-1}{2}} = (-1)^{2} =1. \] Dette er riktignok sant: ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} er $\lgdsym{-1,5} = \lgdsym{4,5}$, og ut ifra Eksempel \ref{EksempelLegendresymboleneModulo5} er $\lgdsym{4,5}= 1$. \end{eks}

\begin{eks} Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilMinus1} fastslår at \[ \lgdsym{-1,7} = (-1)^{\frac{7-1}{2}} = (-1)^{3} = -1. \] Dette er riktignok sant: ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} er $\lgdsym{-1,7} = \lgdsym{6,7}$, og ut ifra Eksempel \ref{EksempelLegendresymboleneModulo7} er $\lgdsym{6,7}= -1$. 
\end{eks} 

\section{Eksempler på hvordan regne ut Legendresymboler}

\begin{merknad} \label{MerknadHvordanRegneUtLegendresymboler} Proposisjonene den foregående delen av kapittelet gir oss en kraftig metode for å regne ut $\lgdsym{a,p}$ for et hvilket som helst heltall $a$ og et hvilket som helst primtall $p$ slik at $p > 2$.  %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Finn en primtallsfaktorisering $p_{1} \cdots p_{t}$ til $a$. Da fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilEtProduktErProduktetAvLegendresymbolene} at \[ \lgdsym{a,p} = \lgdsym{p_{1},p} \dots \lgdsym{p_{t},p}. \]

\item[(2)] Regn ut hvert av Legendresymbolene $\lgdsym{p_{1},p}$, $\lgdsym{p_{2},p}$, $\ldots$, $\lgdsym{p_{t},p}$. 

\end{itemize} %
%
I denne delen av kapittelet kommer vi til å se på noen eksempler på hvordan denne metoden gjennomføres. Dette kan ses som en oppvarming før vi ser på kvadratisk gjensidighet, som kommer til å gi oss muligheten til å gjøre metoden ovenfor fullkommen.  

\end{merknad} 

\begin{prpn} \label{Proposisjon84IkkeKvadratiskRestModulo23} Heltallet $84$ er ikke en kvadratisk rest modulo $23$.   \end{prpn}

\begin{proof} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden \[ 84 \equiv 15 \pmod{23}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at $\lgdsym{84,23} = \lgdsym{15,23}$.

\item[(2)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilEtProduktErProduktetAvLegendresymbolene} er \[ \lgdsym{15,23} = \lgdsym{3 \cdot 5,23} = \lgdsym{3,23} \cdot \lgdsym{5,23}. \] 

\item[(3)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletEulersKriterium} er \[ \lgdsym{3,23} \equiv 3^{\frac{23-1}{2}} \pmod{23}, \] altså \[ \lgdsym{3,23} \equiv 3^{11} \pmod{23}. \] Vi har: \[ 3^{11} = \left( 3^{3} \right)^{3} \cdot 3^{2} = 27^{3} \cdot 9 \equiv 4^{3} \cdot 9 = 64 \cdot 9 \equiv (-5) \cdot 9 = -45 \equiv 1 \pmod{23}. \] Dermed er \[ \lgdsym{3,23} \equiv 1 \pmod{23}. \] Det følger fra Proposisjon \ref{ProposisjonPlussEllerMinus1KongFoererTilLike} at $\lgdsym{3,23}=1$. 

\item[(4)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletEulersKriterium} er \[ \lgdsym{5,23} \equiv 5^{\frac{23-1}{2}} \pmod{23}, \] altså \[ \lgdsym{5,23} \equiv 5^{11} \pmod{23}. \] Vi har: \[ 5^{11} = \left( 5^{2} \right)^{5} \cdot 5 = 25^{5} \cdot 5 \equiv 2^{5} \cdot 5 = 32 \cdot 5 \equiv 9 \cdot 5 = 45 \equiv -1 \pmod{23}. \] Dermed er \[ \lgdsym{5,23} \equiv -1 \pmod{23}. \] Det følger fra Proposisjon \ref{ProposisjonPlussEllerMinus1KongFoererTilLike} at $\lgdsym{5,23}=-1$. 

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1) -- (4) at \[ \lgdsym{84,23} = \lgdsym{15,23} = \lgdsym{3,23} \cdot \lgdsym{5,23} = 1 \cdot (-1) = -1. \] Således er $84$ ikke en kvadratisk rest modulo $23$. 

\end{proof} 

\begin{prpn} \label{Proposisjon28KvadratiskRestModulo53} Heltallet $28$ er en kvadratisk rest modulo $59$.   \end{prpn}

\begin{proof} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilEtProduktErProduktetAvLegendresymbolene} er \[ \lgdsym{28,59} = \lgdsym{4 \cdot 7,59} = \lgdsym{4,59} \cdot \lgdsym{7,59}. \] 

\item[(2)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilHeltallIKvadrat} er $\lgdsym{4,59} = 1$. 

\item[(3)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletEulersKriterium} er \[ \lgdsym{7,59} \equiv 7^{\frac{59-1}{2}} \pmod{59}, \] altså \[ \lgdsym{7,59} \equiv 7^{28} \pmod{59}. \] Vi har: \[ 7^{2} = 49 \equiv -10 \pmod{59}. \] Da er \[ 7^{3} = 7^{2} \cdot 7 \equiv (-10) \cdot 7 = -70 \equiv -11 \pmod{7}. \] Det følger at \[ 7^{6} = \left( 7^{3} \right)^{2} \equiv (-11)^{2} = 121 \equiv 3 \pmod{59}. \] Da er \[ 7^{29} = \left( 7^{6} \right)^{4} \cdot 7^{3} \cdot 7^{2} \equiv 3^{4} \cdot (-10) \cdot (-11) = 81 \cdot 110 \equiv 22 \cdot (-8) = -176 \equiv 1 \pmod{59}. \] Dermed er \[ \lgdsym{7,59} \equiv 1 \pmod{59}. \] Det følger fra Proposisjon \ref{ProposisjonPlussEllerMinus1KongFoererTilLike} at $\lgdsym{7,59}=1$. 

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1) -- (3) at \[ \lgdsym{28,59} = \lgdsym{4,59} \cdot \lgdsym{7,59} = 1 \cdot 1 = 1. \] Således er $28$ en kvadratisk rest modulo $59$. 

\end{proof} 

\begin{merknad} \label{MerknadVetIkkeHvaLoesningeneEr} Proposisjon \ref{Proposisjon28KvadratiskRestModulo53} fastslår at kongruensen \[ x^{2} \equiv 28 \pmod{59} \] har en løsning. Imidlertid sier proposisjonen ikke hvordan en løsning kan {\em finnes}. Dette stemmer generelt sett: Legendresymbolet er utrolig nyttig for å bestemme {\em om} en kvadratisk kongruens har en løsning, men sier ingenting om {\em hvordan} en eventuell løsning kan finnes. 

Faktisk finnes det en algoritme, {\em Tonelli-Shanks' algoritme}, for å finne løsningene til en kongruens \[ x^{2} \equiv a \pmod{p}. \] I løpet av å gjennomføre denne algoritmen, regner man ut noen Legendresymboler. Det vil si: Legendresymbolet {\em kan} også benyttes for å {\em finne} løsninger til kvadratiske kongruenser. 

Mens vi har alt vi trenger for å forstå Tonelli-Shanks' algoritme, kommer vi ikke til å se på den i kurset: da hadde vi fått tid til å se på noen av de fine temaene vi kommer til å se på i resten av kurset. Les imidlertid gjerne om Tonelli-Shanks' algoritme: dette er en fin måte å fordype og konsolidere forståelsen din for teorien i dette kapittelet av forelesningsnotatene. \end{merknad}  

\begin{prpn} \label{ProposisjonMInus25X2Pluss44XMinus37KongNullMod211} Kongruensen \[ -25x^{2} +44x - 37 \equiv 0 \pmod{211} \] har ingen løsning. \end{prpn}

\begin{proof} Vi har: \[ 44^{2} - 4 \cdot (-25) \cdot (-27) = 1936 - 3700 = -1764. \] La oss regne ut $\lgdsym{-1764,211}$. 

\begin{itemize}

\item[(1)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilEtProduktErProduktetAvLegendresymbolene} er \[ \lgdsym{-1764,211} = \lgdsym{(-1) \cdot 6^2 \cdot 7^2,211} = \lgdsym{-1,211} \cdot \lgdsym{6^2,79} \cdot \lgdsym{7^2,79}. \]

\item[(2)]  Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilHeltallIKvadrat} er $\lgdsym{6^{2},211} = 1$. 

\item[(3)]  Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilHeltallIKvadrat} er $\lgdsym{7^{2},211} = 1$. 

\item[(4)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilMinus1} er \[ \lgdsym{-1,211} = (-1)^{\frac{211-1}{2}} = (-1)^{105} = -1. \] 

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1) -- (4) at \[ \lgdsym{-1764,211} = \lgdsym{-1,211} \cdot \lgdsym{6^{2},211} \cdot \lgdsym{7^{2},211} = (-1) \cdot 1 \cdot 1 = -1. \] Således er $-1764$ ikke en kvadratisk rest modulo $211$.  Ut ifra Korollar \ref{KorollarHvorMangeLoesningerTilEnKvadratiskKongruens}, konkluderer vi at kongruensen \[ -25x^{2} +44x - 37 \equiv 0 \pmod{211} \] har ingen løsning. 

\end{proof}

\begin{prpn} \label{ProposisjonX2Minus8XPluss57KongNullMod79} Kongruensen \[ x^{2} -8x + 57 \equiv 0 \pmod{79} \] har to løsninger som ikke er kongruent til hverandre modulo $79$, og slik at enhver annen løsning er kongruent modulo $79$ til én av disse to. \end{prpn}

\begin{proof} Vi har: \[ (-8)^{2} - 4 \cdot 1 \cdot 57 = 64 - 228 = -164. \] La oss regne ut $\lgdsym{-164,79}$. 

\begin{itemize} 

\item[(1)] Siden \[ -164 \equiv -6 \pmod{79}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at \[ \lgdsym{-164,79}= \lgdsym{-6,79}. \] 

\item[(2)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilEtProduktErProduktetAvLegendresymbolene} er \[ \lgdsym{-6,79} = \lgdsym{(-1) \cdot 2 \cdot 3,79} = \lgdsym{-1,79} \cdot \lgdsym{2,79} \cdot \lgdsym{3,79}. \]

\item[(3)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilMinus1} er \[ \lgdsym{-1,79} = (-1)^{\frac{79-1}{2}} = (-1)^{39} = -1. \] 

\item[(4)]  Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletEulersKriterium} er \[ \lgdsym{2,79} \equiv 2^{\frac{79-1}{2}} \pmod{79}, \] altså \[ \lgdsym{2,79} \equiv 2^{39} \pmod{79}. \] Vi har: \[ 2^{6} = 64 \equiv -15 \pmod{79}. \] Da er \[ 2^{12} = \left( 2^{6} \right)^{2} \equiv (-15)^{2} = 225 \equiv -12 \pmod{79}. \] Derfor er \[ 2^{24} = \left( 2^{12} \right)^{2} \equiv (-12)^{2} = 144 \equiv -14 \pmod{79}. \] Da er \[ 2^{36} = 2^{12} \cdot 2^{24} \equiv (-12) \cdot (-14) = 168 \equiv 10 \pmod{79}. \] Vi konkluderer at \[ 2^{39} = 2^{36} \cdot 2^{3} \equiv 10 \cdot 8 = 80 \equiv 1 \pmod{79}. \] Dermed er \[ \lgdsym{2,79} \equiv 1 \pmod{79}. \] Det følger fra Proposisjon \ref{ProposisjonPlussEllerMinus1KongFoererTilLike} at $\lgdsym{2,79} = 1$. 

\item[(5)]  Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletEulersKriterium} er \[ \lgdsym{3,79} \equiv 3^{\frac{79-1}{2}} \pmod{79}, \] altså \[ \lgdsym{3,79} \equiv 3^{39} \pmod{79}. \] Vi har: \[ 3^{4} = 81 \equiv 2 \pmod{79}. \] Da er \[ 3^{36} = \left( 3^{4} \right)^{9} \equiv 2^{9} \pmod{79}. \] Ut ifra (4) er \[ 2^{6} \equiv -15 \pmod{79}. \] Da er \[ 2^{9} = 2^{6} \cdot 2^{3} \equiv -15 \cdot 8 = -120 \equiv 38 \pmod{79}. \] Dermed er \[ 3^{36} \equiv 38 \pmod{79}. \] Da er \[ 3^{37} = 3^{36} \cdot 3 \equiv 38 \cdot 3 = 114 \equiv 35 \pmod{79}. \] Det følger at \[ 3^{38} = 3^{37} \cdot 3 \equiv 35 \cdot 3 = 105 \equiv 26 \pmod{79}. \] Vi konkluderer at \[ 3^{39} = 3^{38} \cdot 3 \equiv 26 \cdot 3 = 78 \equiv -1 \pmod{79}. \] Dermed er \[ \lgdsym{3,79} \equiv -1 \pmod{79}. \] Det følger fra Proposisjon \ref{ProposisjonPlussEllerMinus1KongFoererTilLike} at $\lgdsym{3,79} = -1$. 

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1) -- (5) at \[ \lgdsym{-164,79} = \lgdsym{-6,79} = \lgdsym{-1,79} \cdot \lgdsym{2,79} \cdot \lgdsym{3,79} = (-1) \cdot 1 \cdot (-1) = 1. \] Dermed er $-164$ en kvadratisk rest modulo $79$.  Ut ifra Korollar \ref{KorollarHvorMangeLoesningerTilEnKvadratiskKongruens}, konkluderer vi at kongruensen \[ x^{2} -8x + 57 \equiv 0 \pmod{79} \] har to løsninger som ikke er kongruent til hverandre modulo $79$, og slik at enhver annen løsning er kongruent modulo $79$ til én av disse to. 
 
\end{proof}

\begin{merknad} For å understreke Merknad \ref{MerknadVetIkkeHvaLoesningeneEr}, sier Proposisjon \ref{ProposisjonX2Minus8XPluss57KongNullMod79} at det {\em finnes} to løsninger, men ikke hva disse to løsningene er. Tonelli-Shanks' algoritme, som vi ikke kommer til å se på i kurset, kan benyttes for å finne de to løsningene. \end{merknad}
%forelesning19B 
